天文攝影（深空） 你問我答

天文攝影大概分左兩大類，固定攝影，同追蹤攝影

影深空基本上都要追蹤，即係要用追星儀，甚至係赤道儀，因為深空攝影要求高精度嘅追蹤，所以會用埋導星哩一種技術。

首先講下焦距嘅問題先

深空攝影都分開廣域 同埋中長焦

廣域係大概200-400mm
中長焦就係打後嘅焦距

兩個焦距要求嘅tracking 精準度有好大分別，前者要求比較上低，後者基本上就一定要用到導星

下面係M8 nebula 係200mm 同600mm嘅分別
第一張係200mm
第二張都係600mm
兩張都係係香港影

哩啲係小弟影過嘅天文相

要返工，放工再打埋其他基本概念，有咩問題問左先，我遲啲再答

追星儀都有分開三種

星野追星儀

經緯儀

赤道儀

前個兩種都唔係好適合用作深空攝影，原因係精度唔夠，加上經緯儀會有Rotation field嘅問題

講返赤道儀，本身都有好幾幾種，不過都係講返最常見嘅個一種啦

赤道儀本身就可以追星，一開著左就會用恆星1X嘅速度轉動（每小時15度）但要成功做到tracking 之前要做好兩樣野，第一就係對極，第二就係平衡

首先講下咩叫對極，對極就係要將赤道儀自轉嘅軸心平衡地球自轉嘅軸，令赤道儀可以補償地球自轉，以致可以令粒星睇落好似無行過咁，對極就係用赤道儀上嘅極軸鏡裹面嘅刻度對準返極星，但係對極之前一定要將赤道儀水平，如果唔係對左等於無對，對嘅時後都有唔同方法，簡單啲嘅方法就係down個app睇係極星大概係邊個位，再大概咁對極，不過誤差較大，會影響最長拍攝曝時間，因為等唔好啲星都係會行，甚至會差左，對軸有片可以比大家睇

跟住佢咁做嘅話都會對到軸

樓主好有心 支持

到講平衡

因赤道儀自轉嘅位有兩邊，一邊放鏡同相機同其他野(包括導星器材等）但因為地球係有地心吸力，如果另一邊唔放counter weight 嘅話就好似天秤咁，一邊重一邊輕，而且因為有自轉嘅關係，唔做好平衡，會有以下問題發生，第一motor會唔夠力推，有可能燒motor ，另外，入面嘅齒輪會受好大嘅壓力，用得耐會滑牙，再加上唔夠力推，追蹤速度會慢左，最後影出黎都會係啲星唔係圓嘅，所以上左鏡之後就要做平衡，平衡就係將counter weight 係counter weight bar前後移動，達致兩邊放開嘅時候都唔會因重力而旋轉，咁就為止做到平衡

下圖係我平時出去嘅set，係平衡狀態，大家會見到左邊係鏡加相機，右邊支棍就係counter weight bar，counter weight 就係白色個去鐵餅，就係透過移動去鐵餅去平衡返左邊嘅重量

識我嘅唔好相認

大埔海濱公園?

係，唔好相認

咁我可能識你啦

你應該唔識我 不過我搵到你同我有common friend 但係你未見過我嘅

留名學野

市面上有好多唔同種類嘅赤道儀，有啲赤道儀有GOTO有啲赤道儀無，GOTO係一個指星功能，只要用家係赤道儀控制手制上面撳自己想睇嘅星體，不過我嘅經驗就係自己搵攸快過GOTO，不過不得一提，有GOTO嘅赤道儀先有得雙軸導星

導星又係咩黎呢?導星係修正赤道儀嘅機械誤差同埋對極嘅人為誤差，導星主要分開三部分

導星鏡 導星camera 導星software

導星鏡係一支係主鏡上面嘅望遠鏡仔，通常都可以將尋星鏡改裝變成導星鏡，導星鏡鏡無咩特別要求，唯一一個要求就係焦距，導星鏡焦距最好係>=主鏡焦距 X 1/3 ，因為比例太細導星嘅修正會細到唔明顯，好似有等於無咁

導星camera，係比較細嘅相機，可以係WEB CAM，當然都有專用嘅導星camera，導星camera要求就係pixel size同埋sensitivity，理論上pixel size細同埋sensitivity愈高導星嘅修正會愈好，另外直得一提嘅係導星camera有分黑白同埋彩色，黑白嘅sensitivity會比彩色高，但價錢會貴一啲

導星software係一電腦programme，無錯影深空係要帶電腦，導星software係用導星camera嘅影像計算出誤差再比signal赤道儀，令赤道儀加減速度去修正誤差，soft ware我就用PHD (Push Here Dummy)
點用可以睇下片

唔係串樓主，不過咁大揪野
真係慘過做咕哩
辛苦晒樓主有心出高質post
支持樓主

係呀，每似出去都要帶成十幾kg野，不無計啦鬼叫係自己興趣，所以我都成日同人講影深空未必係你想中咁好玩，其實係好辛苦

機要點set
Lm 睇教學

我今晚再打，琴晚成四點先訓，今朝九點比老母嘈醒左 好攰要訓陣

樓主

LM. 有無普通相機仔可做到咁上下野

好想去日本影張星星相

講下主鏡
影深空當然可以用相機鏡頭，亦都可以用天文望遠
我每樣都講下有咩好處同壞處

相機鏡頭
好處，比天文望遠鏡輕好多好多，咩叫好多呢，我舉個例Tamron 150-600mm重兩kg ，我個支望遠鏡都係600mm但就4kg ，相機鏡頭平時亦都可以帶到出街用，因為夠細支

壞處就係入面多玻璃，同埋好多唔同coating ，光學修正好多，變左影星嘅時候的正常星嘅色都有機會比啲玻璃修正左，第二就係口徑細，口徑細會影響到解像度，影出黎未必睇到好多細節

天文望遠鏡
好處，少鏡組（折射鏡）少啲不必要嘅修正，口徑大，當然口徑同錢係成正比，另外焦比（相機鏡頭嘅光圈）可以去到F5甚至F3.9，不過都係同錢係成正比，焦距可以好長，可以去到3000mm（折反射鏡）以上都仲得，不過個啲好少用黎影深空

壞處，第一就一定好撚重，係好撚重唔係一般嘅重，都有啲輕啲，不過輕就口徑細，就會同相機鏡頭解像力一樣，第二係好撚貴，愈大口徑愈貴，加上香港零售商唔多，食水好撚深，所以更加貴，不過一定平過上網係外國訂，第三係帶唔到出街當正常鏡頭咁用，除非你擁有神力 咁就另計，因為真係好大支好撚重，再加上，天文望遠鏡係無自動對焦，而對焦都唔可以一隻手攞住支鏡另一隻手就對到，點解？因為我試過

DC真係未必做到，就算有哩個焦距，都要有赤道儀同導星，我今晚再講

如果今晚好天我會出去影，可能會直播下，不過今日啲咁嘅天我唔樂觀

[b]天文望遠鏡有係點呢？如果大家有留意我係上一段會寫左（折射）（折反射）
其實天文望遠鏡分開左三類，折射鏡、折反射鏡、反射鏡，咁三類又有咩分別呢？

折射鏡
運作原理當然係透過玻璃折射光線，其實同相機鏡頭嘅原理係一樣 ，不過有一點要留意嘅係用嘅玻璃，有嘅玻璃好影響成像，大致上都可以分開三類
Achromatic , ED , Apochromatic ，Ach 消色散最差，成像仲可能衰過相機鏡頭，Apo消色散最好，當然，價錢亦都係最貴，折射鏡係三種鏡入面最貴嘅一種，焦距由300-1500mm ，亦都係深空最常用嘅焦距

反射鏡
運作原理，係透過曲面鏡去反射同匯集光線，通常文文界會叫佢就牛反，因為個陣係Newton 發明，反射鏡有嘅好處就係平，同埋唔會有色散，焦距通常係600-2000mm都係一個好常用嘅深空焦距，不過都有缺點，就係會有coma（慧差）不過加左修正鏡就會無事，另外就係好撚大支，但口徑可以做好大10吋以上都有，所以解象力可以好高，另外鏡筒係唔密封，所以會係咁入塵，同埋主鏡都唔係固定，所以要成日調校光軸

折反射鏡
運作原理同反射鏡差唔多，唔同嘅地方係前面有一塊收正鏡，可以修正左慧差嘅問題，同埋佢係反射兩次所以焦距係最長，焦距大概係1500-3000mm 以上都有，不過好少用黎影深空，多數影行星，缺點就同反射鏡差唔多，不過就係唔會入塵因為前面有修正鏡密封，不過仲一樣最致命嘅係焦比太大。即係光圈好細，通常係f10起跳，不過可以用hyper star解決，hyper star就唔講住啦，價錢都唔算貴

係街打，打錯字唔好打頭

支持 今晚個天有咩唔好，多雲？

係呀，不過好似少左雲，再睇下先，唔想搬完出去又搬返屋企，同埋星期四先考完試都命好撚攰

好想買支天文望遠鏡但係乜都唔識
入門應該去邊買同應該預幾多筆直

我返到屋企再答你，係街用電話打打得好慢 啱啱出左去買新玩具

今晚有無直播

之這雙11無聊買左返黎 拎左一次出去睇superbluemoon 個負重錘加埋套野重到媽媽聲 又唔識用個追蹤儀 去望個月亮個月亮走得好快 而且砌好個鏡再set好位置都用左差不多成個鐘 真係好佩服啲追星的人呀 睇左一次後都頂唔順套鏡都擺左係度封塵

講講相機

影深空嘅相機最主要分開兩種，單反，同cooled CCD (or cmos)，咁我分別都講下啦

單反就大家都知咩黎啦，一般嘅野就唔講啦，但係單反有三個好致命嘅缺點，第一長時間曝光啲noise 多到痴撚線，夏天影一陣就差唔多收皮，第二signal to noise ratio比CCD 低，唔係指緊iso而係講緊因為cmos同CCD個設計上嘅唔同，第三就係就係唔改機嘅話因為cmos前面有IR filter會cut 左好多深空星體發出黎嘅光尤其係hydrogen alpha ，只於邊個brand嘅單反好啲我就唔講啦，廢事比人腐皮同話我係度開戰

Cooled CCD /Cooled Cmos 就有都有少少分別同都有兩大類嘅
Cooled CCD點解有cooled呢，就係因為佢內置冷卻，可以將CCD嘅溫度降低～30度，咁有咩好處呢就唔洗講啦，就係好少noise，所以個signal to noise ratio 係單反好幾倍，再加上因為cooled CCD/Cmos都係無IR flter所以可以比更多深空天嘅發出黎嘅光尤其係hydrogen alpha 嘅光通過，所以一張相同樣嘅曝光時間Cooled CCD/Cmos係比單反高好多，不過使用時有好多麻煩之處，例如要買12V鋰電啦等等

點解話cooled CCD / cmos 都仲分開兩類呢，係因為有分黑白同彩色
黑白個sensitive 比彩色理論高4倍，但用落就好煩

黑白（mono)CCD/CMOS 要買LRGB filter ，每一條channel 都要影，即係要影四次，再用soft合埋變返彩色，不過效果就係最好

彩色同單反無咩分別，只係多左cooling同無IR filter
所以買Cooled CCD/Cmos最好係買黑白(mono )

Cooled CCD /cmos唔理係mono又好彩色又好，平時都好難用得到，所以除非真係好似我哩啲不能自拔嘅人，唔係都唔好買，因為真係好貴

價錢由～7千 HKD起跳（colour ），mono應該一萬到起跳去到幾十萬都有，所以買之前要三思，brand 我就覺得SBIG最好，但就係貴到痴撚線，仲字緊filter 同 accessories 嘅錢

睇個天就應該有啦

係呀，影星其實都幾辛苦，又要捱夜，要要做搬運工人 又要比蚊咬，又要比好多錢 所以先咁冷門，不過既然巴打買左就多啲出下去試下啦

一嚿雲都冇

太多倍數鏡了 唔係好知係乜嘢情況下用邊鏡 但係上次睇個月亮真係好震撼 因為從來都未親眼睇咁清晰的月亮 啲月紋睇得好清楚好清楚 感覺咁辛苦都係值得的

youtube唔比我streaming 不過，我會影上黎做文字加圖片直播，我屌你老母youtube

預我十一點鐘到開始，我會拍返片上youtube再放link上黎，都係個句youtube 我屌你老母

貓sir係咪偷偷地入黎放低左負皮

頂... 我都係

就咁用個鏡睇都會睇到嗰啲嘢？
駛唔駛話要去光污染少嘅地方睇

今晚個天好清

半個鐘後開始啦

對極同做平衡

想問堆架餐要幾錢

巴打如果見到啲靚相可唔可以放無損檔案上嚟畀大家做wallpaper 真心 好鬼靚
我就咁用手機較快門影啲星都係好暗 但扯到個天好光

比個program run去計數修正個誤差

連電腦都要拎埋出去
你咪孭成10幾20 Kg

YouTube link 呢

請教…N 記嘅d810A 係星空攝影入面究竟好係咩地方？同普通相機係咪真係咁大分別？
同埋wide angle影星對比深紅攝影係咪差好多倍

新手留名

追post啦，我直播唔到，我會整完條片再放上黎

係呀大概都15kg

平嘅大概16000 HKD

有無tg我send啲資料比你

留名學野。儲錢買長炮先

有巴打問過點set相機，其實我想講就係每晚都唔同，同好睇你用咩相機咩鏡咩filter，例如我用600D，UHC 加埋支鏡得F6.3嘅話，我就會用800iso 360s去影一張
哩張係1600iso好明顯今日係太光，所以要用低一級iso

live 留名

好講下影星嘅天氣要求，唔理影係影深空定星野都好啦，天文攝影對大氣嘅要求其實係好高，咁又咩野叫要度呢？

首先就係大氣嘅透明度（能見度），咩叫好咩叫唔好，如果大家有上開天文台又有睇開能見度嘅話相信都知大概咩能見度係咩天氣，無睇開嘅唔緊要，天文攝影要求嘅能見度一般都要過30km 以上，如果個日低過嘅話，影出黎嘅相都會好矇

另外就係有無風，風會令大氣嘅折射率改變，愈大風嘅話，折射率改變得愈大啲星就會係咁跳黎跳去，平時我地睇到啲星閃下閃下都係哩個原因，所以天文攝影最好就係無風

到最後就係月相，月亮其實係一個天然嘅光害，愈近滿月愈影唔到，因為個天太光，所以天文攝影最好係農歷二十五去到農曆八，因為月亮嘅影響最細

今晚個天真係唔錯

高質！

太耐無咁勞動過，好鬼攰，每次出去都五點鐘先有得訓

推呀

今日都好似可以出動咁

今晚我有野做，但出到都會出，因為今日大氣仲好過琴日

尋日直情...多雲到癲
出左去練習對極..不過完全唔知自己做緊乜 多雲到搵唔到粒北極星

我個邊無雲，巴打一定入左西貢啦

今日無拎tracker
想影日落

留名等睇教完深空後教wide angle,

問定， 大埔海濱光害唔勁咩

唔係...尋晚西貢仲好過我果邊

之前無咁勁，但今年勁左，因為仆街康文署將啲街燈換撚曬做LED燈

影完之後係咪要再執？
見你上面post嗰張好鬼光

係，疊完出黎再用一個non linear transformation 就會好啲

有冇人入西貢
可以帶埋小弟呀~
唔識路 路痴
唔知車錢多呢. 200來回ok?

聽朝仲要返學. 十點幾就走

我最近將軍澳

都唔係好夠data，哩個就係係改機block左90% hydrogen alpha 嘅後果
不過琴晚真係好好天

lm
有j 開香港深空圈果幾位大師fb

用pixel insight?

推到有片

留名直播

係呀，我用Pixinsight 執架

片啲時間我

我去塘福果邊睇下影唔影到

話時話 今晚個月亮 係咪算影響最少呀
琴晚都唔知見的有月亮嘅

幾大影響就唔清楚呀 不過睇天文台話月落係2350 我諗之後影會好好多

今晚月亮影響就唔算大嘅不過呢，都要睇你影嘅野近唔近月亮，唔近嘅話亮無問題嘅

石澳咁光都目視銀河

我星期三得明啲再出資料

十卜樓主

今日開如剪，大定預聽晚出到片，不過唔知會唔會遲，因為我整親隻右手，今朝差啲連撐起自已嘅力都用唔到

support
btw 休養要緊 小心身體

你幾點睇到呀？我琴晚因爲要趕尾班車所以好早就走左 雖然都影到幾張 但因為條銀行升得唔算高所以比光害影響到 肉眼淨係睇到成堆星

依家出動都有野影

我上網見有satellite影既相任人dl,不過要識打code先process到,果堆相如果你識執不得了

即係橫跨超過十二點個月亮都仲未落山 ...

佢個apps成日都有bug

哦，咁就係佢橫跨左個日所以個日無

要大定等咁耐唔好意思呀，哩兩日都有啲野使又整親隻手，不過應承得大家一定唔會走數，不過因為一個人攞住部機加錄，錄得比較差，下次我再錄一段比較好啲

歡迎大家share段片出去

等我整返好部垃圾枱機再錄埋processing 嘅片

lm

本身有無反+支200mm鏡
想最平入到門, 係咪買舊追星儀同帶laptop就得?

今晚返到去覆下大家嘅問題

其實200mm用一個好少少嘅赤道儀，加對好啲極同埋平衡，唔洗導星同電腦我都試過3分鐘唔拖線，600mm都影到40秒，不過就真係好巧對極嘅功夫

200mm 我FF
試過300S都OK

未必睇到，要睇下係睇啲咩天體同埋要睇佢光度

所以真係好睇對極嘅功夫，我就無用pola master 對，加上我用apsc機影，所以200mm機影到3分鐘唔拖我好滿意

講Pole master
其實我係咪識你

你應該唔識我，識我個個係whatsapp相應左，雖然我唔知佢會然名

是旦
影星呢壇嘢 好細
唔識都可能見過

我應該無跟過主流出去影，大多數都係自私影，所以識我機會接近零

赤道儀入門級有咩推介
同埋用左點解都會拉線? 唔係應該neturalise左地球自轉咩

另外想問係咪一定要落光害filter, 我部fuji機好似唔見有clip on賣

因為儀器唔係隻隻都咁精準
點都有DD ERROR
特別係長焦仲放大左個error

光害filter 又唔係must嘅
不過nice to have lor
clip on 就...應該要等stc出

入門可以望下 vixen polarie
貴dd 可以望下 Sky-Watcher Star Adventurer

琴晚原本諗住再打講解上黎點知攰得滯訓左

巴打個答覆都差唔多講曬我想講嘅野，我再詳細啲啲再講多一次啦

無錯，赤道儀的確係會compensate左地球自轉，但我地人生產出黎嘅野一定點都會有error，例如幾精準嘅手錶每個月點都會有一兩秒手嘅error ，赤道儀都一樣道理，加上我地對極嘅時候，我地會用左我地自己標準去判斷究竟係對準左定未對準，所以哩個位又有誤差、兩個誤差加埋長焦會將個誤差放到好大，最後就好似出黎嘅結果無咁好

光害filter最好就有，but not a must ，有嘅話可以加長每一張嘅曝光時間，可以提高signal to noise ratio ，無嘅話就要影多啲張數好補償返

赤道儀我就同巴打有少少唔同建議，我建議買啲雙軸computerised 嘅赤道儀，因為可以免去日後想由單軸升雙軸，甚至想玩埋導星嘅時再買赤道儀

我遲啲會講講其他影嘅技巧，不過哩個星期真係好忙，又要返工又要quit hall搬野返屋企，所以我覆同埋打野上黎都會慢左，大家見到沉緊可以pish返上黎，大家見諒

BTW 上之出去嘅片upload左架啦，大家可以上去睇

我用緊
sky adv果隻 Built-in auto-guiding interface
好似可以加電子極軸鏡 做埋修正

不過$$$$$$$$

雙軸有咩推介

你可以出到咩價位

哩個應該不了，廢事比人追擊，仲要我又唔係咩大師

上面講開入門

都係想問入門雙軸有D咩者 咩價位到?

待小弟補充：
COOLED CCD其實最貴的BRAND，是FLI......1萬美金起跳...
我手上那部SBIG 8300已是窮人恩物，MONO加FILTER WHEEL大約兩萬多左右，FILTER用最平的BAADER，八塊FILTER 大約5000多....不過一個星雲用4塊FILTERS拍...執相也執死，不過畫面真是有滿足感。
當然，平的，可選QHYCCD及ZWO ASI，不少師兄使用過，效果不俗。當然，想花大錢的，SBIG及ATIK是好選擇....

.....對拍星系很不利....算，大埔本身拍星系也有難度

出現了
我先係小弟 不過估唔到石前輩係度留言

容小弟補充

說起赤道儀，看看哪間公司出品，不過，一般來說，只要有導星，赤道儀買平一點也沒有所謂。個人喜好日本VIXEN出品。IOPTRON也不錯。高橋的追星水平好，在對極精準及平衡工夫做得好下，盲跟5分鐘可以不拖線，但價錢很貴，單是EM11已是2萬起跳。最最最好是PARAMOUNT赤道儀，不過很貴，亦很重。

今晚終於有時間可以出下資料啦

為邊便大家，我會多啲拍下片講解下唔同野，宜家剪多條關於accessories 嘅片比大家先

垃圾電腦，大家要等等，ran完即刻upload

希望大家可以花啲時間去睇一睇，like嘅可以SUBSCRIBE埋

原來係你

留名

你又係邊個

我唔係咖哩味的加哩呀

推，想睇成品
同埋想睇下唔同既星空攝影既相有咩分別

我希望今個星期出埋其他片同打下啲文字

今日講下市面上大多數人用邊幾間廠出嘅望遠鏡

利申，本人無直接或間接收取任何廠方以及零售商之任何利益，以下純屬個人意見

咁其實望遠鏡有好多唔同牌子，咁究竟要點揀好，咩牌子先啱自己呢，我見好多巴打都係度問哩一個問題，所以藉此解答下咁多巴打嘅題問，以下會集中講折射式望遠鏡（如果唔知咩黎可以拉返上去睇）

折射式望遠鏡其實都有好唔同牌子有日本牌子，有美國牌子，有德國牌子亦都有台灣同大陸牌子，我先寫曬我識嘅牌子出黎先

日本: 高橋（takahashi）, vixen , Brog
美國： celestron, explore scientific
德國： meade
台灣： skywatcher ,William optic
大陸： sharp star

以前黎講呢takahashi出品嘅必屬佳品，但近年takahashi 係光學設計上都無咩太大改進，加上真係好貴，不過光學質素就有一定嘅補正，takahashi都有出好多唔同種煩嘅折射鏡，如EDX系列，FSQ系列都係都係一啲比較好嘅系列，焦比都由F4.9-F7.5不等，十分之適合影深空，不過有樣野值得大加留意嘅係takahashi啲轉接環系統十分之複雜，而且大部分都要用原廠配件，所以好多如果自己想加配件都要買原廠或特別訂製，我可以講下哩個親身經歷，話說有人送比左個takahashi雙目視嘅天頂鏡我，我開頭以為佢係M48/2吋，點知我一上落支鏡個兩吋接口發現佢係細左少少，就係個少少就用唔到，結果長放左係屋企，所以大家要留意下哩樣野

Vixen 我唔太清楚嘅，不過香港都有同好用緊，不過我知係日本黎講佢都係好多人用，vixen都有出一啲轉門影星嘅折射鏡例如astrograph 系列，不過焦比就相對大啲，大約係F6-F10之間，所以影深空可能要用多一啲嘅時間，不過影像質素都唔差嘅

Brog係一個比較上有趣啲嘅望遠鏡廠商，佢就好多唔同系列嘅折射鏡如ED，FL，APO等等，焦比都係由F4.9-F9之間同樣好適合影深空，不過佢要用原廠配件嘅問題比takahashi更加嚴重，不過佢就好方便，我諗佢應該係最邊便帶出街嘅望遠鏡，點解咁講呢，因為佢出啲望遠鏡基本上支支都可以拆散再裝返，唔洗帶啲咩特別工具去裝拆，不過就係呢個問題搞到佢好多野都要用原廠嘅野

我今晚再出，有啲野忙

我唔知點解會有人報同埋點解可以收到咁貴，其實唔淨只哩間係咁，我唔開名啦，哩個就係點解我想係度開post嘅原因

有冇黑店

咁偏門嘅嘢, 正常要學都貴啲嘅~ 同埋人哋可能係淨係做呢行... 無咩學生係咁上下

上網揾下就有架啦，香港買天文得個幾間

聽日應該會再拍片

講真想學嘅上網大把，大佬equipment 全部要自備都貴成咁，我都係自學，對極，後製，導星，全部都係自學都影到佢地所謂學過嘅人嘅質素，所以我成日都諗，屌你班仆街，成撚日話普及天文又收到咁撚柒貴，上網出下文出下教學多啲舉辦路邊天文活動咪普及囉，哩啲叫普及咩我真心唔覺同唔buy ，天文變左賺錢工具就真

Google Astrophotography 都有大把教學片啦，比1k去學？我唔係針對個別人仕或機構甚至團體，我只係想大家反思下點解想一樣野普及啲，但就將佢商業化，講真我打上黎有錢收架咩？無囉，但點解我都仲打上黎，因為我真係想哩樣野普及，多啲人認識，我唔想再聽到有人講，話天文攝影，天文觀測係啲冷門野，對唔住躁底左

Takahashi

巴打欣賞你
好多人影相都係為名為利
啲相好似為影而影咁

首先客群基本上都唔係年輕人, 而係上左年紀既銀髮人士, 我唔知樓主你幾多歲啦, 但二十歲都未到既我, 呢個年紀身邊嘅朋友都冇人玩天文攝影, 就算身邊有都唔代表佢精通或者有一定器材認識, 加上天文攝影喺實際操作上嚟有好多唔確定既因素, 唔係話上網學完就一定識, 好多時佢哋喺架設都變得「騰雞」, 尤其喺上左年紀既銀髮人士, 睇完都一樣唔識, 所以先要整Tutorial去教佢地。
=
至於普唔普及係另一回事, 其實我一直有諗過出文, 喺Instagram一直都有唔同Igers都問我點解講完唔去做, 反而係會叫佢地由架設到Processing有唔同問題嘅時候就DM我。
=
事實上, 我係想更加多人去認識, 但我唔想將呢樣嘢普及化, 聽落好似好矛盾, 但係其實入面係有原因, 原因係如果太多人識嘅話, 就會越嚟越多光污染, 前排有一單喺鶴咀係咁用手電筒照件事, 搞到全世界好多人都影唔到相, 師兄你又知唔知呢? 一啲劣質嘅人入嚟玩天文攝影, 嘈吵同光污染會令整個水平變低。
=
我都想全世界嘅人去認識天文攝影, 但有時喺理想中都要講現實, 要令全世界去學識天文攝影, 或者唔係一個最好嘅普及方法。我唔希望係我大個嘅時候, 連澳洲, Atacama呢D咁好嘅地方, 都畀一D無知或者劣質嘅人搞到有光害, 如果到時搞成咁嘅話我都有責任。
=
至於你話收錢貴唔貴呢樣嘢, 講真我又覺得唔係真係太在意呢樣嘢, 因為出面唔同行業教學嘅價錢都畀天文攝影為高, 而且佢地喺更加Common, 更加多人去玩, 例如喺人像攝影或者係唔同種類嘅運動, 甚至係近期學習流行嘅寫Program, 呢D上網都一樣會學到嘅嘢, 但佢哋收嘅價錢都可以好貴, 可能一個課程已經係三四千蚊; 上一堂一小時既運動課都已經收四百蚊, 或者一堂寫Program已經係三四百蚊。咁佢哋都係當呢樣嘢係賺錢工具, 所以我嘅睇法又唔會話真係太貴, 因為天文呢啲嘢真係一學基本上就識, 只係其實可能遇到唔同嘅狀況就Handle唔到。
=
最後, 我Feel到師兄你有好大嘅怨氣喺入面, 如果你係覺得嗰個人係冇料嘅, 你大可以去challenge佢, 因為我都覺得佢哋有D人都真係唔係咁勁抽, 咁所以有時我睇完都有啲不爽既~ 大家都係天文人, 點會唔知你諗咩呀
=
(弱弱一講, 我係用真名上連登 )

我答你我都係二十就二十一，咁又點？同埋我身邊都有唔小朋友同我差唔多年齡even仲係讀緊中學嘅朋友玩天文，仲有啲係天文界都好活躍
首先，我唔理係唔係銀髮族，我想講嘅係，收錢哩個問題，成撚日都話咩影星course 教人點影星，歲數從來唔係一個問題，加上去玩得天文嘅銀髮族學識水平基本上都唔會低得去邊，會唔識上網睇同揾？我唔知你有無入學會Facebook group入面都有啲銀髮族仲勁過啲後生，所有都比錢走去學過？唔係囉，再者哩啲咁嘅course有無教人觀星禮儀？你個post入面有啲人都想影到你所謂開電筒嘅個種咁，影星人一張相個啲實會開電筒，咁點解會咁，就係無教到哩啲重要而且好基本嘅野囉，同埋做得哩行哩句難聽過食屎，無人迫佢地做哩行，同樣我義務打上黎，拍埋片我又要收錢？你講操作上有好多不確定因素，咁上完堂又一定識曬點處理？同埋上完一定精通曬所有儀器？我同你講我已前係資優，上過唔少course，仲要去hku上個一個暑假嘅真係學觀星同埋其他天文資識都唔撚會同人講我識天文啦，個啲有幾多對天文認識好深？幾多係為左賺錢而唔去教而唔係為推廣天文？
第二就係普及化左啲人先知咩叫天文知咩叫觀星禮儀，咁我想問宜家全民免費12年教育係咪會搞到好多低質嘅人出黎？我都唔想屌你，不過你啲logic真係有啲問題，點解佢地會開電筒照到人地影唔到星？就係因為教嘅人無教而且所有野唔普及包括觀星禮儀。今時今日科普教育咁普及會唔會愈黎愈多人走去飲溪水做一啲唔科學嘅野？自己諗下啦，如果係好似你講到咁，個撚個都走曬去飲溪水啦。同埋你分清楚啲光污染點做成未？就係唔普及，無人會去保育星空，康文署先可以咁撚輕鬆換曬啲燈變成LED燈，多啲人知多啲人識，一定多啲聲音出黎反對，唔知你有無聽過台灣，人地一話係合歡山停車場加裝街燈，幾多人走出黎反對？點解，就係人地普及過我地香港囉，多啲人識唔代表多啲光害，哩兩樣野跟本無關係，加上major 嘅光害來源加本唔係啲唔識觀星禮儀嘅人，分清楚啲事實先啦，點樣多啲人影就多啲光污染，我同你講外國影星都算common 咁人地個啲影星嘅地邊係咪好多光污染？個啲地方就好嘈？又唔見你話下啲跳大媽舞嘅人好嘈？
第三樣野，人地個啲打正旗號係去揾錢同埋無講過話要推動普及，不過你又知唔知其實都有好多收好平even有啲會走去義教人地點打program?運動我講跑步啦，你又知唔知有啲地區有組織係淨係收好平每年講緊好似一百定唔知二百蚊嘅會費even有啲唔收錢，都會每個星期舉辦一啲練跑活動，去教啲會員練跑同埋去推廣哩樣運動？咁佢地又收好貴？

最後你話教人收錢，大老唔係收咁貴，同埋屌唔撚係教啲咁嘅野，點用filter，咩係天文改機，點對軸收咁貴？衰啲講句，even 教人process 都唔應該收咁貴啦如果真係要收嘅話

我一早知你用真名上連登啦，我最撚中意google有幾難揾唔係點講到你唔識我但有common friend ，唔講咁多，自己諗下佢啦同埋諗下你自己做緊同想做咩先啦

利申對事唔對人，我係想屌曬所有借天文黎賺大錢嘅人，尤其個啲口口聲聲話想普及天文嘅人，我好歡迎對號入座

我唔介意講埋點解我開post出資料，我就係愈黎愈睇唔順眼個我上面個啲嘅事先正開post，你中意就諗中意就聽啦，不過我都阻止唔到你咁諗就好似我阻止唔到個啲人咁，我亦唔介意你負皮曬我

再講得再直啲一句想問下你打上黎開post係為咩目的？你唔雖要答我你自己知，自己諗清楚就得，你想點都亦都阻止唔到你

多謝巴打，我會繼續出post架啦，不過哩排有時真係有啲個人野要做未必出得咁密，多謝你有睇我打嘅野

巴打加油

兩個天文post我都有睇哂
只能夠講面對大自然，人都係謙虛啲好

真係再一次多謝巴打你咁認真睇曬個post ，巴打嘅哩句我十分認同，我每次出去係星空底下都會諗好多野，我成日係度諗我地真係太渺小，好多野都係做唔到去唔到，不過可能就係哩種咁嘅局限先會造就到我地去不斷突破

我講上面講嘅野係因為我對天文有熱誠同執著，如果得罪左各位唔好意思，不過我就無諗住收返我嘅言論，因為始終天文對於我黎講好重要，所以更加上天文普及，天文攝影只不過係普及天文嘅地一步，我真正想嘅係大家都識下一啲天文知識，好似之前有位巴打係學術台開嘅淺談天文，大家都有興趣去睇下了解下，我想嘅就係咁，我都知好難，但正正就係好難，更加要自己行左一步先，哩個就係我出post嘅目的同願景，我想大家係學下更文，知道下點解，而唔係學完影相post 上social media 咁就算，我唔知我做到幾多，不過我開左個頭就一定繼續落去

想放棄果時記住永遠都會有人想睇就得
加油

會架啦巴打

拍緊新片

屌部電腦成撚日自己熄機，我睇下今晚用notebook 出唔出到

post埋其他天文(大師)既堂費啊嘛 大把仲離譜

我都有追開巴打你個POST 好有心拍埋片 不過...有大媽既配樂又幾特別

巴打兩年前有冇去過大坳門影過深空/銀河

其實都係個句啦，對事唔對人，我咁啱見到先post，其實唔淨只個個，其他機構，團體舉辦嘅活動收費都差唔多，不過有啲我覺得教嘅野都叫ok，但都仲係相對上貴，至於咩係真正教嘅野，我琴日朝早個個comment 講啦，唔再講啦，廢事搞到件事咁大，都係個句啦，我就好想普及天文，但我眼見好多野都係同普及掉轉，不過我都無權同無能力去管其他人，我覺得做好左我自已本份就夠

DC仔(RX100)有冇可能影倒？

巴打其實我係你對面海 真心想跟你玩一晚 到依家都未明白對極點對

屌個啲每次出去都好撚嘈，我十點到出去，佢地就已經係度撚，撚到十二點到先走，我隻耳就受折磨兩個鐘

大坳門無去過 東霸就有

真係人都癲 再加上又熱又有蚊既話更慘

影深嘅話有少少難，不過如果有B mode可以試下影固定星野先，我出埋啲深空會再出星野，不過哩排雖然放左假，都仲有好多野要搞緊，所以哩排真係好少打啲文上黎 巴打可以留個名先

個日好啲啲無蚊，第二日就 咬到我成腳都係

有緣希望可以跟你影一晚學習

咁又唔好講到學師咁 大家互相交流下啫

我完全唔識

弱弱一問 成日唔知曝幾耐光先係最佳效果 同埋手動對焦試勁耐先對到 係唔係正常架？

希望可以一起影

巴打有冇諗住賣咗佢
好過喺度封塵

某d機 有峰值對焦 如果冇 可以先搵最光亮既星點 Live view 放大 對左焦先

終於追到live
LM等樓主教影星野

答左第一樣野先，曝光時間就無話一定有個formula 去計，同埋好係好睇你身處咩環境，光污染程度去到邊，哩啲嘅因素，所以通常我嘅話呢第一張會試800iso 300s 但我支鏡就F6.37所以如果焦比再大啲可以低啲iso長啲曝光秒數，通常試幾張，最緊要唔會白曬，但相影嘅野係單張都見到，咁就可以用個個setting 繼續影。

第二樣，如果對焦其實有三個方法，第一個就朝早用部相機對左啲>25m外嘅景物，lock死個對焦唔好再搞佢，夜晚出到去影就得，但影知前幾住轉返mf 唔係就
第二個方法啫係我會用嘅方法上面另一位巴打講左
第三個方法要買一啲叫魚骨板嘅野放係鏡前再開live view，再對焦，對好焦嘅時候星點會係*咁嘅形狀

樓豬我今日終於走左去換電腦火牛，測試緊部電腦，如果無之前個問題可以試下直播下用 Pixinsight process啲相

要大家等咁耐
哩排部主機係咁熄，搞到咩都做唔到，今日去左腦場一轉買左隻火牛，終於無事可以繼續出片比大家睇啦

追晒post留個靚名

熱到隻牛都壽命終結

UPLOAD左啦

其實唔，十二月份嘅事黎，個陣sem break諗住打下機，跟住入左game 無耐佢就自己熄，試左幾次都係咁，我就唔打，一開始都唔知咩事，我心諗最多唔打機無咩大不了，知後開如愈黎愈嚴重，到前日剪剪下熄機，一入windows都直接熄機，所以今日出開去做野，把心一橫，去轉腦場，試下換隻火牛睇下會唔會整返好，點個真係得左

俾錢學天文攝影唔出奇啦
而家啲人收到貴一貴教人出屎色相
又有人收到貴一貴幫人改機改紅外線
明明改機啲資料上網都搵到
已經對拎呢啲野搵食見怪不怪

無可口非的確係，不過真係睇唔過眼，教啲野好啲好似學會個啲真係會教下啲天文知識，or天體物理都好，不過有啲就教咩係改機個啲 睇到有時真心嬲

利申 唔係學會會員 ，無上過學會任何課程，只係對事唔對（人、機構或團體）

新手一問 想影星座

用25mm影完再電腦crop/再大到50mm 比
用50mm鏡影

d星睇落會唔會大粒d? 我影落好似會但唔sure

其實唔會，因為假設用25mm粒星係2x2 pixel嘅正方形 50mm 係4x4 pixels 嘅正方形，25mm crop 完粒星都仲係得2x2其實無大到，點解會覺得大左係因為你睇相個陣佢會放大左即你佢顯示嘅pixel size唔同左所以你會覺得佢大左

如果係一粒星 唔係星雲星團果d
50 mm 比25mm 影 睇落果一點星既size 會大double?

如果面積計 應該係 4倍, 唔係 2倍

識影星執相既入

曾經開過個post 但唔係點solve 到
recap 多次：

左邊係ps/lr 執緊相時printscreen 右邊係save 完出黎（冇compress)
我仔細搵點解 原來用ps 拉完光暗 佢會分一個相layer 一個光暗layer save 時會combine 做同一個再output
但combine layer 後d 星會暗左 (lr 一樣）
諗緊係我save 錯方法 定執相時ps特登加強效果比我睇清d 星係邊

係呀，因為兩邊都係大左同一個ratio，所以個面續會大左ratio^2咁大，不過星點係50mm同25mm應該唔會有好明顯嘅差別

如果想影milky way或者星軌
有咩教學

小小資料補充:
1. FLI 唔係最貴，重有隻 Andor

2. Sbig 8300已經係出好耐約6~7年前產品，已經頗舊，今時今日入門機，就唔多推薦啦

3.filter 除左 Baader 較經濟抵用，內地隻 Optolong 都十分相宜，不過始終一分錢一分貨，呢兩隻filter 個反光同halo 都幾勁
可以睇睇小弟幾年前個測試

又補充小小資料 :
1. 有導星並不代表用隻好差嘅赤導儀都無所謂，你試試用Meade LXD75/55加導星就知

2. "最最最好"未輪到 paramount , 重有 AstroPhysics 、10 Micron 、ASA ，不過paramount 算十分唔錯

入門呢幾本e-book 算寫得幾好...

我一個post吸左咁多天文高手入黎，連noodle前輩 都入埋黎

google 搵料，見到張poster 咁熟口面，過來八掛吓

樓主係咪會風景相post

你識我定知我影風景相 BTW 今晚飛，上機打下文

Book已mark
留名學野

係樓主fb ig既跟蹤者

係咪我返黎出去食飯

繼續講下望遠鏡今次講下美國嘅牌子
美國比較大啲嘅牌子其實都有三個，celestron ，explore scientific ，同埋Astro physic 頭個個我會比較熟啲，後面個兩間我就無咁熟，所以比到大家嘅資料未必有咁多

Celestron 一個mount同望遠鏡都有生產嘅，佢地生產嘅大多數都係折返射鏡為主，所以一般都較能用於拍攝深空天體，不過都有兩種方法可以改善焦比太大嘅問題，第一就係用hyperstar ，即係拆走副反射鏡，而後係原本副鏡嘅位置裝上相機，咁焦比就會大幅減少，可以達到～F2，不過同樣會曦生左焦距6吋鏡就會變到得返大約3xxmm嘅焦距，同樣仲有一個問題就係相機會阻擋左主鏡嘅一定面積所以入光量會變相減少左，另一種方法就係用減焦鏡，原廠如果無計錯係有0.63X嘅減焦鏡比大家選擇，可以將焦比降只F6.3，哩個方法問題少啲，不過焦距都仲係比較長，一般比較適合影行星狀星雲同星系，至於佢啲折射鏡就唔建議買啦

到astro physic 同 explore scientific ，哩兩間我都係好少接觸，不過外國都幾多人用下，如果以佢地啲ED ,APO級數嘅拆射鏡黎講，光學質素可以叫幾好，不過當然唔及高橋，但價錢當然都相對上比高橋平啲，不過最大問題係香港應該無dealer所以大家如果想買都會幾麻煩呀，買嘅可能要上網訂加埋要shipping ，所以有辣有唔辣

另外仲有Orion ，係外國都幾多人用，佢地啲ED鏡好多都係由skywatcher代工，所以個spec基本上係一模一樣，所以我覺得如果買Orion不如買skywatcher ，點解，Orion 係香港都係無dealer ，至於質素黎講我覺得都唔差嘅，基本上如果買得ED鏡都睇唔出有色散，所以可以放心使用

樓豬出遊緊所以覆嘅時間會有啲慢

第一版講個精度同焦距同時間個關係係點?

其實可以咁睇，精度同焦距係互相影響住可以曝光時間嘅，當同一個焦距，一個高啲嘅精度，同一個低啲嘅精度比，當然高啲個個可以有個長啲嘅安全曝光時間，同樣，如果同樣精度，一個長啲焦距一個短啲焦距，當然短啲焦距個個可以有長啲嘅安全曝光時間，但如果兩樣都係變數嘅話，就係精度愈高愈好啦

較剪算唔算又平又高精

可能真係你仲細個啦 覺得1k 好貴
但其實join 得呢d 班都係多數 3－40歲打後的人
1k 如果有人做 coach 唔駛周圍搵 有問題即刻答到你
幫你省番時間 而家食個飯都2舊水 果個果1k 根本係d 濕碎錢
（希望你唔會話幫你煮飯個廚係利用煮菜黎搵錢 冇人權啦)

我唔知道你本身對老師或者教授呢樣野有咩諗法 你有冇諗過
點解專業鋼琴老師要自備鋼琴仲要收2千蚊45分鐘 youtube 大把
點解專業滑雪教練要自備裝備仲要收成千蚊粒鐘 youtube 大把
甚至幼稚園教師都係教d 低能野
搵佢既人係咪真係有錢冇定駛定點
呢個世界就係有呢d 正常的商業運作
每人都 sell 佢自己的能力 或者將學習成本轉嫁去俾其他人身上

你對天文有熱誠係好事 你免費教人我都非常支持
甚至其他人免費或者用好小錢去做呢d野 我都非常支持
但因為咁樣覺得知識傳遞應該係免費午餐 或者覺得
鐘意一樣野就唔應該講錢 就真係有d 天真

到你一路大個
如果你搵到份正職support 到自己玩到呢d 興趣
鐘意教就教 唔鐘意就唔教 想點就點 做咩決定都係輕而易舉
真係一件幸運的事
如果不幸地將興趣轉為你的職業 好多時候都唔係你可以決定

又來資補充小小資料

想知點計個安全曝光時間/星點拉長多少，有興趣可以去圖書館搵搵 :

1. 星野攝影 - 王為豪
chapter 1 一開始就講視角同成像大小 ，呢本係天文攝影天書，新手/高手都必讀。

2. Wide-Field Atrophotography -Robert Reeves
chapter 1就有條算式啦，呢本舊小小，相機、鏡頭、processing 資料都係銀鹽時代，不過好多資料極具參考價值。

請問如果要肉眼睇到行星嘅話，邊支鏡可以做到？

新手如果想觀星，買折射鏡定係反射鏡好？

Lm 學野

想俾個大讚 樓主！

玩得認真投入！ 又肯分享！

冇追post，請問你可知 香港有大概幾多
這類 深空 攝影師 / 愛好者呢？

行星如果想睇大粒啲可以用拆反射鏡，其實無話邊支做唔做到，只係睇下你睇要個解像度去到幾高同埋想放大到幾多倍

折射鏡同折反射鏡睇嘅野好唔同，加上折射會比較易用，所以我建議用折射鏡開始

其實都為數唔少嘅，我估就around 200個到啦，不過一定少過正常影相，始終深空比較冷門，多謝巴打支持，哩十幾日去左旅行，16號先返香港，請大家體諒

多謝解答！
旅行玩開心啲~

唔洗客氣
我係東歐玩到一啲都無掛住香港 反而平時去日本都會

好奇，你啲裝備咁重，係咪只在香港影深空？

在外地，如日本，空氣質素好，又有高地，應該有利拍攝啲？

係呀，我都想搵一次出去外國影，但都要諗下點試機同堆當地交通問題

可以咁講，不過高地有啲保留，因為如果高地好大風一樣都係唔得

樓豬返左香港啦，可以繼續打啦

禁錯負評

有蚊怕水

我鼻敏感頂唔順個啲味

有沒味 deet有味架咩

有啲好重香茅味

有無去過陰那山影 係咪執左笠啦

我都想去，但無時間去，應該就無執嘅，不過係近期好似少左人去

咁會唔會有d沒味

支持樓主呢種咁學術性既專業係香港發展

點解你可以咁熟個別牌子鏡既？做好多research?

話說我好中意上望睇review 因為睇多啲先會了解多啲，同埋自己興趣，所以會不停咁睇

我試過用無比滴 無咩味啲蚊都唔會咬又涼，不過貴

無比滴係止痕 唔係防蚊

睇黎你對防蚊沒咩興趣

咁你就錯啦，我成日比我啲朋友講話係人肉蚊燈 每次出去都咬我唔咬我啲朋友

樓主有無Pixinsight可以分享

樓豬想聽日晏就三點到開live 講下點執天文相

答非所問 皮已負

自己買

聽日開live 聽日開live 聽日開live ，因為都幾重要，要講三次

支持

希望執新data

要推遲半個鐘，一陣post link

更正

在更正

今晚唔知有無機影

30% 不過我都覺得係多雲

得支70200 2.8 是咪可以出返去先？

唔係呀，我一開始都係用200mm，可以睇下之前我post嘅野，希望幫到你啦

Hi 大師， 理性討論吓，咩原因令你係對一樣專業要收錢咁反感？

最基本一套入門工具要洗幾錢？

我唔係咩大師，我上面解釋得好清楚，另一位巴打前幾日個個廚師理論我都想答，咁我一次過講點解，首先，好多提出要普及天文，保育天文嘅人到最後都係為左賺錢先講出黎，我再講多次，我唔係針對任何人士，任團體、機構同組織，不過講完同做出黎嘅野係兩回事所以我好反感，就好似民主黨咁，講出黎幫我地啲蟻民對抗政府，但實際呢？哩啲野好真係好反感
同埋本身份人就比較熱血尤其係自己中意嘅野，所以哩個都係我覺得好反感嘅原因

收錢我覺得有問題，第一咩qualification 可以qualify 到係有咁嘅質素，even有qualification 都好，都未必一定識教人，第二，收得錢唔該唔好教埋啲咁嘅野，教啲咁嘅野，網上面多的是，賺錢唔唔係咁賺，賺啲咁嘅錢我就對唔住自己良心

你大可以講，好多人都用專業黎賺錢，的確係，係咁商業化嘅社會完全話佢錯曬嘅話係唔合理，之但係自己都要反思下，哩樣專業係咪真係可以對得住良心咁賺錢，而賺嘅錢又合唔合理？

利申多次，我以上及之前所有嘅言論無針對任何人士，任團體、機構同組織，只係我唔想一樣我中意，我熱愛，我想普及嘅野搞到咩都要錢錢聲，我想大家都識啲基本嘅天文，我想大家唔洗比錢都享受到天文嘅樂趣

如果唔計手提電腦同本身嘅相機，大概15k之內都可以影到好好嘅深空相，比多啲錢都係換取用少嘅嘅時間同埋後制嘅功夫，以我本身為例我都係用大概15-17k

如果只係要入門嘅話Kenko SkyMemo S 已經好夠，我用到400mm都做到300秒唔拉線，淨係做咗對極，冇guiding，成set先$3880

我講得唔好，因為我計埋導星同平場個啲，不過真心如果要做到咁，好大機會要用software對極，巴打淨係用人手對極？

係呀，只係用app check返粒北極星應該要喺邊再微調吓就對完

我之前calibrate過支極軸鏡再用app對都係得一分鐘唔知係咪因為600mm仲要用crop機

可能係你個mount本身唔夠精準？ 我玩過一個靚啲嘅 ioptron CEM25EC 做到 900mm 5 分鐘，淨係做咗對極同3-star alignment

都有可能係，同埋本身啲野已經係個mount 嘅pay load 90%，BTW巴打本身用咩鏡影

今晚再開直播，今次會執一個朋友嘅data，算係比較wide field

大約九點半開始

想問下知唔知影單張嚟講，Sigma 14F1.8 定係Sigma 14-24F2.8好啲？

14 1.8因為可以大少少光圈，不過如果你想好似我一鏡多用嘅話就1424，支1424好鏡黎架 不過成像一定唔夠定焦嘅14好，所以好睇你支鏡係咪想淨影星

唔該巴打 我應該揀14 1.8啦咁

錯過左嘅巴打可以上返去睇，今次有啲蝦碌，不過之後都會係哩個channel做直播啦

好到講台灣牌子
我最主要識兩間廠，skywatcher,WilliamOptic

首先講下Skywatcher先，skywatcher啲折射鏡個造工同埋玻璃嘅質素都係幾好（ED 同APO系列）色散哩個問題就唔需要擔心啦，因為樓豬我都用緊80ED 不過四角都係有啲慧差，不過都可以買個reducer flattener 去解決個問題，要比多～1600 HKD 不過唔買都得因為我地好大多時都會crop走啲邊位所以無咩影響，至於焦比，ED系列係未用reducer 之前就得F7.5用左就會降到F6.37，口徑就有80mm 100mm 同120mm ,APO系列個焦比就由F5去列F7，口徑徑就有80mm 100mm 120mm 150mm，不過APO最平個支都好似過萬，成像比ED好幾多我都答唔列大家不過F6.37同F5嘅分別就真係好大啦，不過至於值唔值比多一倍價錢就真係自己要衡量，另外，skywatcher出嘅反射鏡都唔差，香港都有唔少同好用緊，不過呢佢就有兩種嘅，一種係攝星版，一種係目視，有咩分別，就係攝星版基本上就係grape and go ，目視個隻都仲有少少野要改一改，不過都無咩大問題，焦比同樣係可以去列F5，價錢都比折射平，所以都係一個唔錯嘅選擇，其他我就唔多講啦

到講下William Optic ，William optic啲折射鏡個造工同埋玻璃嘅質素都係唔錯（ED 同APO系列不過佢地好似好多係例，不過都會加ED or APO係尾）色散哩個問題同樣唔需要擔心啦，不過四角都係會有啲慧差，不過都可以買個reducer flattener 去解決個問題，至於焦比，就由F5.9-F7(未用reducer)，口徑就有61mm - 153mm ，不過有少少留意嘅地方係個成像圈，我記憶中有啲係去唔到48mm，即係用FF機影嘅話就會有暗角嘅問題，所以買之前要留意下，不過香港好多同好都用William optic，所以光學質素一定有保證，價錢同skywatcher 差唔多，所以好多香港嘅同好都係用哩兩間廠就係，因為佢地個性價比都係好高

樓主買唔買80ED

呀叔我10年前已經用牛頓鏡玩，你就一味靠chop。
你有啲潛質，買返副靚啲嘅鏡啦。

樓主請受小弟一拜

想問下呢兩日火星大沖 樓主會唔會影？

專業係咪真係可以對得住良心咁賺錢，而賺嘅錢又合唔合理？

講啲類似野。 我冇俾錢上過攝影班，但有朋友分享番， 坊間不少教學，特別是 教 用閃燈嘅，好粗疏，收收埋埋，教得好皮毛。

有錢就買左啦不sir 我都知知鏡唔好，但無錢係咁架啦，唔通不sir想知助我

應該就唔會啦，因為行星攝影我無攝材同唔太中意 同埋哩幾日比較多野做，所以見我都唔得閒上黎講

多謝巴打你明白點解我咁講，所以其實都係因為哩個原因令我繼續堅持係個post落去

俾多次 樓主

在香港會無私分享嘅人，而且是深度分享嘅，比較少。
有嘅話，未必有觀眾識欣賞、俾掌聲，又或被 某啲人質疑目的，特別是俾謀利嘅人攻擊。

anyway，總之吃力不討好嘅機會多。

希望樓主影到多啲滿意嘅作品，玩得開心！

先多謝多謝巴打你嘅祝福，有時係真係做咁多野都未必有人欣賞同埋就如巴打所講咁，但今次耐唔耐都見到有唔同巴打走入黎支持，同埋仲有另一位巴打都係打啲咁嘅說話都令我更加有決心點都要繼續堅持落去

好重要，好重要，好重要，所以要講三次

題外話，其實啱啱不sir個句我有少少想講下，我從一開頭我想開話話比大家知，深空攝影唔係啲咩遙不可及嘅興趣/活動，所以先一直都講咁多野，講咁多介紹，因為我想比大家知道，其實唔一定要好貴好貴嘅儀器先影得好，想比大家知道，其實啲儀器有啲都比較平但性能都唔差，我唔想大家比啲價錢嚇親，唔想一尾淨係叫大家買最好嘅鏡最好嘅器材，因為我深深咁明白到，買靚嘅器材係唔會送技術，好想大家多啲了解，多啲去探索，同埋唔想哩個post變器材撚係咁sell大家買好野嘅post

哩個係我開哩個post一直以黎嘅心願

預告，今個星期日應該會入東霸影銀河or廣域深空，會拍片同埋會係post 文字Live

見到了 樓主現真身

應該無咁多人去撞我嘅 不過見到我而認得我嘅都可以同我say 下hi

想問下爸打去影星會唔會露埋營？
影到咁上下走定係露宿到第二朝？

有諗過下
朋友做代理

不過無錢咩都唔買

加油
影星時間 心機 勤力好緊要

好似多雲喎

平時影星都係屋企二十分鐘到嘅路程所以就唔會啦,今次直接影埋日出先走,同埋唔帶camp入去啦

哩間算平啦,不過大大話話都差唔多5千支鏡所以巴打量力啦

暫時睇預報OK,不過實質要個日先知,始終氣象太多變化,不過我信會好天嘅

又唔係成日影
用住支300 4（毛左）
算

突發開一live

巴打係邊睇預報 因為我睇個啲唔係多雲就落雨

啱啱開左live錯過左嘅巴打可以撳下面條link入去睇返,今次一開始講左啲氣象嘅野同星圖software,之後講點用deep sky stacker同埋點用photoshop 同lightroom後制,最後就一啲黎緊會做嘅野,希望大家會留意下啦

巴打 想問下 大嶼山邊到光污染最少 同比較岩新手去影星空 同埋 菲林影星空有無研究
會唔會講下影星空
唔該哂巴打 睇完你d野 都想入門影下

樓主話好天就是好天了

大嶼山 水口/上下長沙/籮箕灣 幾正 交通方便 東南亦幾黑光害少
想行下山其實大東鳳凰都幾好 前景較吸引 又可以日出日落
利申：新手

南大嶼山會比較好啲，例如水口，石壁等等，不過交通唔算太放便

菲林我應承就唔會講因為，無菲林相機 玩唔係菲林機

我都係上天文台睇啫，大家可以留意下我啱啱琴晚條片，因為有講到有關啫野

唔該哂2位巴打既解答

唔洗客氣 巴打如果有興趣想知點影嘅可以追下哩個post如果唔想睇字嘅可以去我上面少少條YouTube channel入面睇返，入面都有講類似嘅野

有啊 我追哂了 但想知多d影星野/星空 深空暫時未入手 想接觸多d先再研究深空

多謝巴打你咁支持，我好感動

咁就啱啦，黎緊星期日我拍嘅片會講一啲關於星野多啲啲，密切留意啦
深空的確係比較唔新手friendly

好啊 等你教學 唔該哂巴打

落雨了

呢個星期六/日諗住試下去水口影下星空

樓豬我都仲記望星期日會開天，因為樓豬暑假得七月得閒

下星期新月可能仲正仲好天

下星期要返part time所以唔知有無精神出去 希望聽日好天啦

留名等清水蛋日落+星空

今晚又可能真係要放棄了

天氣條件太差,今晚改為youtube開live講下星野同埋講下點後製

大約6點開live

有緊急事要出去一轉，時間可能有所更改，我會盡快再講

順延半個鐘，六點半，網址係上面有

如果A7 75MM + vixen polarie , 影唔影到D咩野

我一陣係live講講

由於技術問題將再次順延

display card driver炒左

錯過左嘅巴打可以上去睇返

今日又係係咁落雨,所有我拍左段片係講點setup一啲細嘅追星儀,希望解答到巴打們一啲嘅問題

今晚會出動拍攝，會再拍下片上黎同大家分享下同講下

呢排有咩搞啊ching?

呢幾日有無人出動左

好撚7 番屋企玩自拍la